%%=============================================================================
%% Conclusie
%%=============================================================================

\chapter{Conclusie}%
\label{ch:conclusie}

Deze bachelorproef onderzocht de centrale onderzoeksvraag uit sectie~\ref{sec:onderzoeksvraag}: \textit{``Hoe efficiënt is gamification bij het aanleren van COBOL aan junior developers die gewend zijn aan moderne talen zoals Python?''}
Om hierop een onderbouwd antwoord te formuleren, werd een literatuurstudie uitgevoerd (hoofdstuk~\ref{ch:stand-van-zaken}), een Proof-of-Concept ontwikkeld in de vorm van een interactieve webapplicatie (hoofdstuk~\ref{ch:poc}) en een vergelijkende literatuurevaluatie van de PoC opgesteld (hoofdstuk~\ref{ch:evaluatie}).

\section{Antwoord op de onderzoeksvragen}

\begin{description}
    \item[DV1.] COBOL onderscheidt zich van Python door zijn rigide blokstructuur, de \texttt{PIC}-clausule, het hiërarchische level-numbersysteem en de scope-valstrik met de punt. Voor een Python-georiënteerde junior vormen vooral \texttt{PIC} (en de impliciete decimaal \texttt{V}), de scope-valstrik en de verbose syntax de grootste struikelblokken.
    \item[DV2.] Bovenop de syntactische verschillen geldt een didactische barrière: bestaand COBOL-leermateriaal is grotendeels statisch (PDF, klassieke tutorials), terwijl moderne talen via interactieve sandboxes met directe feedback worden aangeleerd. Die mismatch werkt motivatieverlies in de hand.
    \item[DV3.] De PBL-triade is herkenbaar maar volstaat niet (de PBL-fallacy, \textcite{KevinWerbach2020}). Voor een leeromgeving voor junior developers blijken vooral de Octalysis Core Drives \textit{Development \& Accomplishment} (CD2) en \textit{Empowerment of Creativity \& Feedback} (CD3) waardevol. \textit{Loss \& Avoidance} (CD8) moet bewust spaarzaam worden ingezet.
    \item[DV4.] De PoC \textit{Learn COBOL} (hoofdstuk~\ref{ch:poc}) toont dat de abstracte logica van COBOL vertaalbaar is naar een interactief leerpad van zeven gegradeerde levels met heuristische validatie, een puntensysteem met first-try bonus, badges, sociale lagen en een mainframe-thema. Geen van de gemaakte ontwerpkeuzes wordt door de geraadpleegde literatuur tegengesproken (sectie~\ref{sec:evaluatie-synthese}).
    \item[DV5.] Op basis van de vergelijkende literatuurevaluatie luidt het voorlopige antwoord: \emph{positief, met een verwachte effectgrootte in de medium-tot-grote categorie}. \textcite{Zhan2022} rapporteert voor gamification in programmeeronderwijs gestandaardiseerde gemiddelde effecten van \(SMD \approx 0{,}77\) op motivatie en \(\approx 0{,}75\) op academische prestaties. Aangezien \textit{Learn COBOL} de daarin beschreven kerncomponenten implementeert, is een vergelijkbare grootteorde aannemelijk. Een definitief, kwantitatief antwoord vereist een empirische opvolgstudie (sectie~\ref{sec:evaluatie-beperkingen-empirisch}).
\end{description}

\section{Bijdrage en aanbevelingen}

De toegevoegde waarde van dit onderzoek is drieledig: een theoretisch kader dat gamification (PBL en Octalysis) systematisch koppelt aan mainframe-onderwijs, een functionele Proof-of-Concept op moderne webtechnologie (React, TypeScript, Supabase, Monaco), en een herbruikbaar evaluatiesjabloon voor wie de plausibiliteit van een gamified leeromgeving voor een andere legacy-taal wil onderbouwen.

Voor het werkveld volgen drie concrete aanbevelingen. Combineer interactiviteit en diepgang: een hybride aanpak met een gamified hoofdflow en een uitgebreide tekstuele referentie sluit het best aan bij de bevindingen uit hoofdstuk~\ref{ch:evaluatie} (sectie~\ref{sec:evaluatie-didactisch}), waar interactieve omgevingen op zowel motivatie als leeruitkomsten beter scoren \autocite{Zhan2022} terwijl uitgebreide tekstuele documentatie nodig blijft voor de complexere edge cases. Gebruik leaderboards met zorg, omdat ze polariserend werken \autocite{KevinWerbach2020}. Een ingekorte vriendentop op het dashboard motiveert zonder afstand tot de top te tonen, terwijl de globale ranking als optie beschikbaar blijft. Investeer in interactieve onboarding voor de mainframe-pijplijn, zodat bedrijven die de \textit{silver tsunami} willen opvangen junior developers minder abrupt met het platform laten kennismaken. \textit{Learn COBOL} kan hiervoor als startpunt dienen.

\section{Beperkingen en toekomstig onderzoek}

De evaluatie steunt op een literatuurvergelijking en niet op metingen bij eindgebruikers. De uitspraak ``de PoC is plausibel effectief'' is zwakker dan ``de PoC is meetbaar effectiever dan een PDF''. De geraadpleegde meta-analyses behandelen vooral moderne talen, waardoor onzeker blijft of de gemeten effecten zich op dezelfde manier voordoen bij COBOL. Bovendien kan de literatuur niet onderscheiden of de positieve effecten in \textcite{Zhan2022} voortkomen uit gamification dan wel uit interactiviteit op zich. De PoC zelf valideert code via regex-patronen en niet via een echte compiler, wat false positives en false negatives toelaat, en dekt slechts zeven thematische levels af zonder JCL\footnote{Job Control Language, scriptingtaal voor het inplannen van batchjobs op IBM-mainframes.}, DB2\footnote{Database 2, relationele database van IBM, courant gekoppeld aan COBOL-applicaties op z/OS.} of CICS\footnote{Customer Information Control System, IBM-transactieserver voor mainframe-applicaties.}.

Toekomstig onderzoek kan deze beperkingen aanpakken. De meest directe vervolgstap is een empirische opvolgstudie zoals geschetst in sectie~\ref{sec:evaluatie-beperkingen-empirisch} (binnen-subject vergelijking met counterbalancing tussen \textit{Learn COBOL} en een statisch PDF-pack, met SUS, tijd-tot-succes en kwalitatieve interviews). Daarnaast zijn een longitudinale meting van retentie (\textit{spacing effect}, \textcite{Cepeda2006}), integratie met een echte COBOL-compiler (zoals GnuCOBOL), uitbreiding van de leerstof met JCL, DB2 en CICS, en toepassing van dezelfde aanpak op andere legacy-talen (RPG\footnote{Report Program Generator, andere legacy-taal van IBM, vooral op AS/400 en IBM~i.}, PL/I) logische volgende stappen. Met deze inzichten beoogt deze bachelorproef een eerste, onderbouwde stap te zetten in de modernisering van COBOL-onderwijs: niet door de taal te vervangen, maar door de manier waarop ze wordt aangeleerd in lijn te brengen met de leerverwachtingen van de generatie die de mainframe van morgen zal beheren.
