%%=============================================================================
%% Evaluatie & Resultaten
%%=============================================================================

\chapter{\IfLanguageName{dutch}{Evaluatie \& Resultaten}{Evaluation \& Results}}
\label{ch:evaluatie}

In dit hoofdstuk wordt de Proof-of-Concept uit hoofdstuk~\ref{ch:poc} geëvalueerd.
Anders dan een klassieke gebruikersstudie met deelnemers, gebeurt die evaluatie hier via een \textbf{vergelijkende literatuurstudie}: 
elke ontwerpkeuze in \textit{Learn COBOL} wordt afgezet tegen de empirische bevindingen van bestaand onderzoek over gamification, programmeeronderwijs en didactiek.
Het doel is een onderbouwd antwoord te formuleren op de centrale onderzoeksvraag (sectie~\ref{sec:onderzoeksvraag}) en de deelvragen, zonder zelf nieuwe empirische data te genereren.

\section{Doel en aanpak van de evaluatie}
\label{sec:evaluatie-doel}

De evaluatie heeft twee concrete doelstellingen:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Plausibiliteit aantonen:} per gamification-element en per Octalysis Core Drive nagaan of de gemaakte ontwerpkeuze door de literatuur wordt ondersteund, gerelativeerd of tegengesproken.
    \item \textbf{Antwoord op de deelvragen onderbouwen:} de inhoudelijke antwoorden uit hoofdstuk~\ref{ch:stand-van-zaken} en hoofdstuk~\ref{ch:poc} koppelen aan empirisch onderzoek over de effectiviteit van die keuzes.
\end{itemize}

De koppeling met de deelvragen uit sectie~\ref{sec:onderzoeksvraag} is als volgt.
DV1, DV2, DV3 en DV4 worden inhoudelijk al beantwoord in respectievelijk hoofdstuk~\ref{ch:stand-van-zaken} en hoofdstuk~\ref{ch:poc}.
Dit hoofdstuk geeft die antwoorden hun \emph{empirische context} door telkens te tonen wat vergelijkbaar onderzoek over de relevante mechanismen rapporteert.
DV5 wordt in dit hoofdstuk \emph{volledig} beantwoord, op basis van de meta-analyse van \textcite{Zhan2022} en het kwalitatieve verschil tussen interactieve en statische leertools beschreven in hoofdstuk~\ref{ch:stand-van-zaken}.

\subsection{Waarom een literatuurevaluatie en geen gebruikersstudie?}
\label{subsec:evaluatie-keuze}

Een volwaardige empirische vergelijking (binnen-subject design met counterbalancing tussen de PoC en een traditioneel PDF-pack) was de oorspronkelijke ambitie van dit onderzoek.
Twee elementen maakten die opzet binnen het tijdsbestek van een bachelorproef niet haalbaar:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Rekrutering en planning.} Voldoende deelnemers vinden die aan de inclusiecriteria voldoen vraagt veel screening. De doelgroep bestaat uit junior IT'ers met Python-ervaring én zonder enige COBOL-kennis, en typisch wordt \(N \geq 12\) als minimum gehanteerd. Studenten van de Mainframe-keuzerichting moeten zelf worden uitgesloten, waardoor de overige studentenpopulatie beperkt is.
    \item \textbf{Materiaal en uitvoering.} Een eerlijke vergelijking vereist een vooraf gevalideerd PDF-pack, intake-formulieren, een SUS-vragenlijst en interview-protocollen, samen met de tijd om sessies van bijna een uur per deelnemer te plannen, op te nemen en te transcriberen.
\end{itemize}

In plaats van een ondermaatse pilot uit te voeren met \(n=2\) of \(n=3\) deelnemers, wat niet meer dan anekdotische signalen zou opleveren, is bewust gekozen voor een methodisch andere aanpak: 
de ontwerpkeuzes van de PoC theoretisch \emph{kalibreren} tegen de bestaande empirische literatuur. 
Deze aanpak maakt geen sterke causale claim over de effectiviteit van \textit{Learn COBOL} zelf, maar levert een conceptueel onderbouwde uitspraak: \emph{indien} de PoC ingezet wordt zoals beschreven, is het op basis van vergelijkbaar onderzoek aannemelijk dat de gamification-elementen een positief effect hebben op motivatie en leerwinst.
Sectie~\ref{sec:evaluatie-beperkingen-empirisch} beschrijft hoe een empirische opvolgstudie er concreet zou kunnen uitzien.

\section{Methode van de literatuurevaluatie}
\label{sec:evaluatie-methode}

De evaluatie volgt een eenvoudig drie-staps-protocol per ontwerpkeuze:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Beschrijf de ontwerpkeuze} in de PoC zoals geïmplementeerd (zie hoofdstuk~\ref{ch:poc}).
    \item \textbf{Identificeer een empirische claim} uit de literatuur die op die keuze van toepassing is. Bij voorkeur uit een meta-analyse of breed gedragen review, zodat de claim niet op één studie rust.
    \item \textbf{Beoordeel de uitlijning} tussen de ontwerpkeuze en de claim: bevestigt de literatuur de keuze, nuanceert ze de keuze, of waarschuwt ze ertegen?
\end{enumerate}

De voornaamste bronnen voor stap~2 zijn de meta-analyse van \textcite{Zhan2022} (over gamification in programmeeronderwijs), het werk van \textcite{KevinWerbach2020} (over de PBL-triade en haar valkuilen), het Octalysis-framework van \textcite{Chou2015}, het MDA-framework van \textcite{Hunicke2004}, het overzicht van \textcite{Cepeda2006} over het spacing effect en de marktanalyse van COBOL-leermiddelen uit hoofdstuk~\ref{ch:stand-van-zaken}.

\textbf{Wat deze evaluatie niet doet.}
Ze meet géén leeruitkomsten op deelnemers, géén SUS-scores, géén tijd-tot-succes en géén iteratie-aantallen. 
De resultatensectie geeft per ontwerpkeuze een \emph{verwacht effect} (richting + grootteklasse waar mogelijk), niet een gemeten effect. 
Sectie~\ref{sec:evaluatie-beperkingen} bespreekt de gevolgen van die afbakening voor de interpretatie van de resultaten.

\section{Evaluatie van de PBL-elementen}
\label{sec:evaluatie-pbl}

De PoC implementeert de drie klassieke PBL-componenten: punten (met first-try bonus), badges (zeven inhoudsbadges, plus combinatieregels rond clean run, mijlpalen en speedrun) en een leaderboard. 
\textcite{KevinWerbach2020} benadrukken dat PBL het \emph{startpunt} van gamification is, niet het eindpunt: enkel een dunne PBL-laag op een bestaand systeem leggen (de zogenaamde \textit{PBL-fallacy}) leidt zelden tot duurzame motivatie. 
De vraag is dus niet of PBL aanwezig is, maar of de drie elementen ingebed zijn in een breder ontwerp dat onderliggende motivatoren raakt.

\paragraph{Punten en first-try bonus.}
De keuze om een geslaagd level 100 punten op te leveren en een eerste correcte indiening 25 bonuspunten extra, sluit aan bij wat \textcite{KevinWerbach2020} beschrijven als ``zinvolle'' puntenstructuren: punten zijn gekoppeld aan een concrete prestatie en niet aan louter aanwezigheid. 
De first-try bonus introduceert daarnaast een lichte \textit{Loss \& Avoidance}-prikkel \autocite{Chou2015}: door de bonus te missen verlies je een onmiddellijk zichtbaar voordeel, wat aanzet tot zorgvuldig lezen vóór indienen. 

\paragraph{Badges.}
De PoC kent zeven inhoudsbadges (één per leerthema) plus combinatiebadges. 
Dit komt overeen met de aanbevelingen van \textcite{KevinWerbach2020} dat badges twee functies moeten combineren: een \emph{erkenning}- en een \emph{ontdekkings}-functie (gebruikers willen weten welke badges er nog \textit{locked} zijn). 

\paragraph{Leaderboard.}
Dit is het meest betwiste PBL-element. \textcite{KevinWerbach2020} waarschuwen expliciet dat leaderboards in zakelijke contexten kunnen demotiveren wanneer de afstand tot de top te groot is, en in extreme gevallen zelfs ongewenst gedrag kunnen uitlokken. 
De PoC mitigeert dit risico op twee manieren: het volledige leaderboard staat op een aparte route (\texttt{/leaderboard}), en het dashboard toont een ingekorte top-drie van vrienden in plaats van de globale top-N. 
Deze gelaagde aanpak is consistent met het advies van \textcite{KevinWerbach2020} en met de \textit{Social Influence \& Relatedness} Core Drive van \textcite{Chou2015}.

\paragraph{Tussentijdse conclusie.}
De PBL-implementatie in \textit{Learn COBOL} vermijdt de PBL-fallacy door alle drie de elementen aan een bredere ontwerplaag te koppelen (zie sectie~\ref{sec:evaluatie-octalysis} en~\ref{sec:evaluatie-mda} hieronder).
De keuzes worden door de literatuur over PBL ondersteund, met een specifieke voorzichtigheidsnota rond het leaderboard die de PoC actief afdwingt.

\section{Evaluatie tegen het Octalysis-framework}
\label{sec:evaluatie-octalysis}

Het Octalysis-framework van \textcite{Chou2015} biedt acht \textit{Core Drives} (CD's) als checklist om te beoordelen of een gamified systeem gebalanceerd is.
Tabel~\ref{tab:eval-octalysis} koppelt elk Core Drive aan de concrete ontwerpkeuzes in de PoC en aan de bijhorende literatuurclaim over de verwachte impact.
De rechterkolom hanteert een eenvoudige kwalitatieve schaal:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Positief, sterk}: meerdere meta-analyses of breed gedragen reviews rapporteren een (medium-tot-)grote effectgrootte op motivatie of leeruitkomsten in een vergelijkbare context.
    \item \textbf{Positief, matig}: één of meer empirische studies tonen een positief effect, maar er bestaat (nog) geen meta-analyse die het effect bevestigt.
    \item \textbf{Positief, zwak}: literatuur rapporteert vooral kleine of plausibele effecten, vaak op basis van case-studies of theoretisch onderbouwde verwachtingen.
    \item \textbf{Polariserend}: literatuur rapporteert zowel positieve als negatieve effecten, afhankelijk van implementatiekeuzes en doelgroep.
    \item \textbf{Risicovol bij overgebruik}: literatuur waarschuwt expliciet dat overmatig gebruik leidt tot demotivatie of ongewenst gedrag; een matig of beperkt gebruik kan wel een positief effect hebben.
\end{itemize}

\begin{table}[H]
\centering
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{|p{3.2cm}|X|p{3cm}|}
\hline
\textbf{Core Drive} & \textbf{Operationalisatie in de PoC} & \textbf{Verwachte richting (literatuur)} \\
\hline
CD1 \textit{Epic Meaning \& Calling} &
Mainframe-strips (\texttt{WORKING-STORAGE}, \texttt{PROCEDURE DIVISION}) en het narratief rond COBOL voor kritieke infrastructuur. &
Positief, zwak \autocite{Chou2015} \\
\hline
CD2 \textit{Development \& Accomplishment} &
Levels, voortgangsbalk, checklist met vinkjes, punten, badges, viering bij succes, rang en tier op profiel. &
Positief, sterk \autocite{Zhan2022,KevinWerbach2020} \\
\hline
CD3 \textit{Empowerment of Creativity \& Feedback} &
Vrije code-invoer met onmiddellijke validatie tegen leerdoelen via \texttt{validateCobolLevelDetailed}. &
Positief, sterk \autocite{Zhan2022,Chou2015} \\
\hline
CD4 \textit{Ownership \& Possession} &
Profielpagina met avatar, cumulatieve punten en badge-collectie gekoppeld aan het account. &
Positief, matig \autocite{Chou2015} \\
\hline
CD5 \textit{Social Influence \& Relatedness} &
Vriendenlijst, top-drie vrienden op het dashboard, volledig leaderboard, profielen van vrienden. &
Polariserend \autocite{KevinWerbach2020} \\
\hline
CD6 \textit{Scarcity \& Impatience} &
Sequentiële ontgrendeling van levels; \textit{locked} badges blijven zichtbaar maar onbereikbaar. &
Positief, mits matig \autocite{Chou2015} \\
\hline
CD7 \textit{Unpredictability \& Curiosity} &
Optionele tips en documentatielinks per level; variatie in badge-eisen (speedrun, mijlpalen). &
Positief, zwak \autocite{Chou2015} \\
\hline
CD8 \textit{Loss \& Avoidance} &
Bewust beperkt: geen ``levens'' of accountreset, alleen first-try bonus die verloren kan gaan en sociale vergelijking via leaderboard. &
Risicovol bij overgebruik \autocite{Chou2015} \\
\hline
\end{tabularx}
\caption{Mapping van Octalysis Core Drives op ontwerpkeuzes in \textit{Learn COBOL}, met de verwachte richting van het effect volgens de literatuur.}
\label{tab:eval-octalysis}
\end{table}

\paragraph{White hat / black hat balans.}
\textcite{Chou2015} adviseert een combinatie van \textit{White Hat} motivatoren (CD1, CD2, CD3: positief en versterkend) en \textit{Black Hat} motivatoren (CD6, CD7, CD8: gebaseerd op schaarste, nieuwsgierigheid en verliesangst). 
De PoC is duidelijk White-Hat-zwaar: vier van de zes ``positief''-cellen in tabel~\ref{tab:eval-octalysis} liggen in CD1--CD3, terwijl de Black-Hat-CD's bewust matig of als risico zijn ingezet. 
Dit profiel is geschikt voor een leeromgeving waar duurzame, intrinsieke motivatie belangrijker is dan kortstondige urgentie.

\paragraph{Verwachte effectgrootte.}
De meta-analyse van \textcite{Zhan2022} rapporteert voor gamification in programmeeronderwijs een gestandaardiseerd gemiddeld effect van ongeveer \(SMD = 0{,}77\) op studentmotivatie en \(\approx 0{,}75\) op academische prestaties, beide medium-tot-grote effecten. 
Aangezien de PoC alle door Zhan beschreven kerncomponenten (punten, badges, levels, directe feedback, sociale vergelijking) implementeert, is het aannemelijk dat een eventuele empirische test minstens binnen dezelfde grootteorde zou vallen. 
Deze voorspelling moet wel met voorbehoud gelezen worden: de meta-analyse aggregeert sterk uiteenlopende studies en contexten, en de overdraagbaarheid naar specifiek COBOL-onderwijs is niet getest.

\section{Evaluatie via het MDA-perspectief}
\label{sec:evaluatie-mda}

Het MDA-framework \autocite{Hunicke2004} dwingt om na te denken over hoe \textit{mechanics} (regels en code) zich vertalen in \textit{dynamics} (gedrag tijdens gebruik) en uiteindelijk in \textit{aesthetics} (de emotionele beleving).

\begin{itemize}
    \item \textbf{Mechanics:} validatiecode (\texttt{validateCobolLevelDetailed}), puntberekening, badge-upserts in \texttt{user\_badges}, sequentiële ontgrendeling.
    \item \textbf{Dynamics:} competitie om rang, het mikken op een first-try bonus, het vergelijken van eigen voortgang met die van vrienden, herhaalbaar oefenen van een level.
    \item \textbf{Aesthetics:} \textit{Challenge} (levels overwinnen) als dominante emotie, met een lichte \textit{Fantasy} via het mainframe-thema en \textit{Narrative} via de strips.
\end{itemize}

De evaluatie levert hier vooral een kwalitatieve check op: zijn de mechanics ontworpen om de beoogde aesthetics te ondersteunen?
Een puntensysteem zonder zichtbare voortgang zou bijvoorbeeld \textit{Challenge} fragmenteren; in de PoC zorgt de combinatie van checklist, voortgangsbalk en celebration-overlay ervoor dat \textit{Challenge} en de bijhorende beloning in dezelfde momenten gebeuren. 
Dit ontwerpprincipe, mechanics laten convergeren naar één coherente emotionele beleving, is wat \textcite{Hunicke2004} ``the right kind of fun'' noemen.

\section{Evaluatie van het didactische ontwerp}
\label{sec:evaluatie-didactisch}

Naast de gamification-laag bevat de PoC een aantal expliciet didactische keuzes die los van Octalysis of MDA staan.

\paragraph{Heuristische validatie en checklistfeedback.}
De keuze om de PoC niet te koppelen aan een echte COBOL-compiler maar te valideren via regex-patronen op leerdoelen, levert twee voordelen op: feedback is direct (geen compilatietijd) en feedback is in dezelfde \emph{taal} geformuleerd als de opdracht (``alle vier divisions aanwezig'') in plaats van compilermeldingen die voor beginners cryptisch overkomen. 
Onderzoek over interactieve programmeeromgevingen toont dat het type feedback minstens even belangrijk is als de aanwezigheid ervan: feedback die expliciet leerdoel-gericht is, wordt door beginners beter benut dan generieke foutmeldingen \autocite{Zhan2022}. 
De tegenkant is een verlies aan correctheidsgarantie: de PoC kan code goedkeuren die in een echte compiler zou falen. Sectie~\ref{sec:evaluatie-beperkingen} komt hierop terug.

\paragraph{Distributed practice en spacing effect.}
De levelstructuur met herhaalbare opdrachten, badge-eisen die meerdere bezoeken vereisen (bv.\ speedrun), en het feit dat een voltooid level later opnieuw kan worden geopend, ondersteunen \emph{distributed practice}. 
\textcite{Cepeda2006} beschrijven in hun overzicht van het \emph{spacing effect} dat leren over meerdere kortere sessies typisch betere lange-termijn retentie oplevert dan één blokje massaal oefenen. 
Een gamified leerpad met streaks, mijlpalen en herhaalbare levels is in dat opzicht een betere container voor verspreide oefening dan een statisch PDF-document, dat doorgaans één keer wordt doorlopen.

\paragraph{Interactiviteit versus statische COBOL-leermiddelen.}
Hoofdstuk~\ref{ch:stand-van-zaken} stelde vast dat het bestaande COBOL-leeraanbod vooral bestaat uit PDF-handleidingen \autocite{IBM2023} en tekstuele tutorials \autocite{IBMMainframer2021}, terwijl voor moderne talen interactieve omgevingen (Codecademy, Exercism, LeetCode, \ldots) standaard zijn. 
De meta-analyse van \textcite{Zhan2022} bevestigt dat interactieve, gamified omgevingen beter scoren op zowel motivatie (\(SMD \approx 0{,}77\)) als academische prestaties (\(SMD \approx 0{,}75\)) ten opzichte van traditionele documentatie-gebaseerde lesmethoden. 
\textit{Learn COBOL} dicht voor één specifieke taal de kloof tussen leerverwachting en leeraanbod die in het mainframe-onderwijs nog open ligt.

\section{Synthese: antwoord per deelvraag}
\label{sec:evaluatie-synthese}

\begin{description}
    \item[DV1: uitdagingen in syntaxis en logica.] Inhoudelijk beantwoord in hoofdstuk~\ref{ch:stand-van-zaken} (sectie~\ref{sec:COBOL-versus-python}). De voornaamste struikelblokken voor een Python-georiënteerde junior zijn de \texttt{PIC}-clausule (vooral met impliciete decimaal \texttt{V}), de hiërarchische level-numbers, de scope-valstrik met de punt (\texttt{.}) en de verbose programmastructuur. Object-georiënteerd programmeren bestaat sinds COBOL 2002 maar speelt in de praktijk een marginale rol \autocite{IBM2025a, Upadhaya2023}.

    \item[DV2: barrières bij het leren.] Beschreven in hoofdstuk~\ref{ch:stand-van-zaken}. Bovenop de syntactische verschillen geldt de \emph{didactische barrière}: het bestaande COBOL-leermateriaal is vooral statisch, terwijl de doelgroep gewend is aan interactieve sandboxes. Deze mismatch tussen leerverwachting en aanbod versterkt de instroomcrisis.

    \item[DV3: gamification-elementen.] Het Octalysis-framework van \textcite{Chou2015} en de PBL-analyse van \textcite{KevinWerbach2020} blijken complementair. De evaluatie in dit hoofdstuk toont dat een White-Hat-zware combinatie (CD2 \textit{Development \& Accomplishment} + CD3 \textit{Empowerment of Creativity \& Feedback}) het sterkst aansluit bij het doel van duurzame leermotivatie, terwijl elementen rond \textit{Loss \& Avoidance} (CD8) bewust beperkt moeten blijven om beginners niet te ontmoedigen. Het leaderboard is een polariserend element en wordt in de PoC gelaagd ingezet.

    \item[DV4: ontwerp van een gamified leeromgeving.] Concreet uitgewerkt in hoofdstuk~\ref{ch:poc}. De evaluatie in dit hoofdstuk toont dat de zeven gegradeerde levels, de heuristische validatie via leerdoelchecklist, het puntensysteem met first-try bonus, de badge-architectuur, de sociale lagen en het mainframe-thema elk plausibel zijn op basis van bestaand onderzoek over gamification, programmeeronderwijs en didactiek. Geen van de gemaakte keuzes wordt door de geraadpleegde literatuur tegengesproken.

    \item[DV5: leer-efficiëntie t.o.v.\ traditioneel.] Op basis van de literatuurevaluatie is het aannemelijk dat een gamified leeromgeving zoals \textit{Learn COBOL} hoger zou scoren dan een traditioneel PDF-pack op zowel motivatie als leeruitkomsten. De meta-analyse van \textcite{Zhan2022} rapporteert voor gamification in programmeeronderwijs medium-tot-grote effectgroottes (\(SMD \approx 0{,}77\) op motivatie, \(\approx 0{,}75\) op prestaties). Een definitief, kwantitatief antwoord op DV5 vereist een empirische opvolgstudie (zie sectie~\ref{sec:evaluatie-beperkingen-empirisch}).
\end{description}

\section{Beperkingen}
\label{sec:evaluatie-beperkingen}

Een literatuurevaluatie heeft een aantal inherente beperkingen die expliciet vermeld moeten worden:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Geen empirische geldigheid voor de PoC zelf.} De resultaten ondersteunen de \emph{plausibiliteit} van de ontwerpkeuzes, maar tonen niet aan dat \textit{Learn COBOL} in de praktijk een hogere leer-efficiëntie haalt dan een statisch alternatief. Effectgroottes uit \textcite{Zhan2022} zijn aggregaten over heterogene studies en talen, niet over deze specifieke applicatie.
    \item \textbf{Selectiebias in de literatuur.} De geraadpleegde meta-analyses focussen vooral op moderne talen (Python, Java, Scratch, \ldots). Of de gemeten effecten zich op dezelfde manier voordoen bij een verbose, decennia-oude taal als COBOL is niet onderzocht.
    \item \textbf{Confounding van interactiviteit en gamification.} De positieve effecten in \textcite{Zhan2022} ontstaan deels door interactiviteit op zich, niet enkel door gamification. Een gamified PoC en een hypothetische niet-gamified maar wel interactieve sandbox kunnen mogelijk vergelijkbaar scoren. Deze evaluatie kan dat onderscheid niet maken.
    \item \textbf{Heuristische validatie.} De PoC valideert COBOL-code via regex-patronen, niet via een echte compiler. False positives en false negatives zijn dus mogelijk.
    \item \textbf{Geen meting van usability.} Een literatuurevaluatie kan de System Usability Scale niet vervangen. De bruikbaarheid van \textit{Learn COBOL}, een noodzakelijke randvoorwaarde voor leer-efficiëntie, blijft onbevestigd.
\end{itemize}

\section{Aanbevelingen voor empirische opvolging}
\label{sec:evaluatie-beperkingen-empirisch}

De voornaamste aanbeveling die uit dit hoofdstuk volgt is logisch: een empirische opvolgstudie is wenselijk om de literatuur-gebaseerde voorspellingen te toetsen. 
Onderstaande opzet schetst hoe zo'n studie er minimaal zou kunnen uitzien:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Deelnemers:} \(N \geq 12\) junior IT'ers met Python-ervaring en zonder voorafgaande COBOL-kennis (uitsluiten van Mainframe-keuzerichting en mensen met professionele COBOL-ervaring).
    \item \textbf{Design:} binnen-subject met counterbalancing tussen \textit{Learn COBOL} en een gelijkwaardig PDF-pack op twee conceptblokken (bv.\ levels 1--3 en 4--6 uit hoofdstuk~\ref{ch:poc}).
    \item \textbf{Kwantitatieve metingen:} succesratio en tijd-tot-succes per conceptblok, aantal indieningen (\texttt{submit\_count}, \texttt{validation\_fail\_count}), en de System Usability Scale na de PoC-conditie. Voor SUS-interpretatie kan de adjectiefschaal van \textcite{Bangor2009} gebruikt worden.
    \item \textbf{Kwalitatieve metingen:} korte semigestructureerde interviews na de sessie, gericht op feedback, motivatie en ervaren barrières.
\end{itemize}

Een dergelijke empirische opvolging valt buiten de scope van deze bachelorproef, maar de PoC, het databasemodel en de inzichten uit dit hoofdstuk vormen samen een bruikbaar startpunt.
